**若泽·罗贝托·伽马·德·奥利维拉**（****），绰号**贝贝托**（****），），前巴西足球國家隊成員，已退役，巴西足球傳奇巨星之一。當年身穿國家隊7號球衣，與身穿11號球衣的[羅馬里奧合稱](../Page/羅馬里奧.md "wikilink")「夢幻組合」，為巴西奪取1994世界盃冠軍。他参加過[1988年漢城奧運](../Page/1988年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")、[1990年義大利世界盃](../Page/1990年世界盃足球賽.md "wikilink")、[1994年美國世界盃](../Page/1994年世界盃足球賽.md "wikilink")（冠軍隊成員）、[1996年阿特蘭大奧運及](../Page/1996年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")[法國世界盃](../Page/1998年世界盃足球賽.md "wikilink")。白必圖在他職業球員生涯上從沒有射失過一球十二碼。

## 球會生涯

贝贝托（Bebeto）原名若泽·罗贝托·伽马·德·奥利维拉，1964年2月16日生于巴西东北部小城巴亚。1979年，年仅15岁的贝贝托以当时巴西最高的转会费转到[弗拉门戈俱乐部足球队](../Page/弗拉门戈体育俱乐部.md "wikilink")，与巴西著名球星[薛高成为队友](../Page/薛高.md "wikilink")。1983年，19岁的贝贝托在巴西维多利亚开始足球生涯。1985年由于[薛高的离去](../Page/薛高.md "wikilink")，贝贝托成为弗拉门戈俱乐部足球队主力。在巴西国内，贝贝托先后效力弗拉门戈、華斯高等队。

1992年，贝贝托登陆[伊比利亚半岛加盟了](../Page/伊比利亚.md "wikilink")[拉科鲁尼亚](../Page/拉科鲁尼亚体育俱乐部.md "wikilink")，并在那里效力4个赛季。在拉科鲁尼亚效力期间，贝贝托曾以29球在1992/93赛季夺取西甲最佳射手，不过，他的最大遗憾是1993/94赛季，拉科鲁尼亚在最后一轮只要取胜就可夺取联赛冠军，但久基奇罚丢点球，拉科鲁尼亚无奈战平[華伦西亚](../Page/華倫西亞足球會.md "wikilink")，拉科鲁尼亚也将冠军拱手送给了[巴萨](../Page/巴萨.md "wikilink")。1995年，与队友合作，使拉科鲁尼亚队获得[西班牙国王杯和](../Page/西班牙国王杯.md "wikilink")[西班牙超级杯](../Page/西班牙超级杯.md "wikilink")。

1996年，贝贝托回到巴西加盟了[弗拉门戈](../Page/弗拉门戈.md "wikilink")，从此开始了漂泊的生活。1997年一年时间里，贝贝托先后在西班牙[塞维利亚](../Page/塞维利亚.md "wikilink")、巴西[克鲁塞罗和巴西维多利亚效力过](../Page/克鲁塞罗.md "wikilink")。在其职业生涯后期，贝贝托还效力过巴西[博塔弗戈](../Page/博塔弗戈.md "wikilink")、[墨西哥托罗斯内萨](../Page/墨西哥.md "wikilink")、日本[鹿岛鹿角等队](../Page/鹿岛鹿角.md "wikilink")，最终在奔赴沙特[伊蒂哈德短暂淘金后](../Page/伊蒂哈德足球俱樂部.md "wikilink")，于2002年正式退役。

## 国家队生涯

1983年，贝贝托入选巴西国青队参加了墨西哥世青赛。在该届世青赛上，巴西获得了最后的冠军。尽管贝贝托在决赛中只替补登场了不到10分钟，但由于其在场上表现出的巨大潜质，他还是与[雲巴士頓](../Page/雲巴士頓.md "wikilink")、[普罗塔索夫等一起被](../Page/奧利·普羅塔索夫.md "wikilink")[国际足联技术和统计委员会评为当届世青赛](../Page/国际足联.md "wikilink")“六大希望之星”。

1985年4月28日[巴西敗給](../Page/巴西國家足球隊.md "wikilink")[秘魯](../Page/秘魯國家足球隊.md "wikilink")0-1，白必圖為巴西國家隊第一次上陣。

1988年，入选巴西奥林匹克足球队，与队友合作，为巴西队获得汉城奥运会足球亚军。

1989年，參加了美洲國家盃，5月10日，巴西勝秘魯4-1賽事中，白必圖連中三元。最終巴西队获得當屆美洲杯足球赛冠军。

1994年世界杯是贝贝托职业生涯最为辉煌的经历。在1994年世界杯上，贝贝托打进了3个进球。當年身穿國家隊7號球衣，與身穿11號球衣的[羅馬里奧合組了](../Page/羅馬里奧.md "wikilink")「夢幻組合」，他与罗马里奥之间的默契配合让人称赞。贝贝托的3个进球有2个来自[罗马里奥的助攻](../Page/罗马里奥.md "wikilink")，而贝贝托同样给罗马里奥也回报了2次助攻。他与罗马里奥组成的前锋线，是森巴军团能够夺冠的最大保证。1994世界盃八強戰，巴西對[荷蘭前數晚](../Page/荷蘭國家足球隊.md "wikilink")，白必圖妻子為他生了第三個孩子。白必圖在比賽中射入一球，隨即跑到邊線以抱孩子動作慶祝入球，成為經典慶祝入球動作。最終巴西奪取了1994世界盃冠軍。

1996奥運會白必圖夥拍[朗拿度的巴西](../Page/朗拿度.md "wikilink")，因攻擊潛力太強猛，成為它國家隊的憂患，因而散播兩人不和的傳言（事後二人再拍擋是1998年法國世界盃）。巴西隊在1996奥運會四強戰在2-0領先情況下以戰敗。憤怒的白必圖在季軍戰毫不留情地對葡萄牙大演帽子戲法。巴西隊亦擊敗由鋼門[拜亞所率領的葡萄牙](../Page/拜亞.md "wikilink")5-1。

1998年，贝贝托第3次随巴西参加了世界杯，这一次他再次攻入3球。只可惜，巴西在决赛中输给了东道主[法国](../Page/法国.md "wikilink")，未能卫冕冠军。世界杯结束后，贝贝托退出了国家队。在他为巴西参加的
75场比赛中，贝贝托一共打进了39个球。

## 技術特點

射门巧妙，走位飘忽不定，令人难以捕捉。他的入球大多是用脚踢进球门的，很少用头球破网。

## 退休後工作

白必圖在2011年當選[里約熱內盧州議員](../Page/里約熱內盧州.md "wikilink")。2012年2月16日，[2014年巴西世界盃足球賽組委會宣佈](../Page/2014年世界盃足球賽.md "wikilink")，白必圖應邀加盟，成為組委會董事會一員。\[1\]

## 家庭

[1994年美國世界盃](../Page/1994年美國世界盃.md "wikilink")，白必圖在八強賽中對[荷蘭入球後](../Page/荷蘭國家足球隊.md "wikilink")，做出的抱兒子慶祝動作成為當屆賽事的經典場面，如今那個叫[Matheus的嬰兒已經長大成人](../Page/Mattheus_Oliveira.md "wikilink")，並且曾入選巴西U20國家隊。目前（2015年）Matheus跟父親白必圖一樣，效力於巴甲球隊[法林明高](../Page/法林明高.md "wikilink")。\[2\]

## 個人榮譽

  - 1988年：奧運會亞軍
  - 1989年：南美足球先生
  - 1989年：美洲國家盃冠軍
  - 1989年：美洲國家盃神射手 (6球)
  - 1993年：西班牙聯賽神射手 (29球)
  - 1994年：世界盃冠軍
  - 1996年：奧運會季軍
  - 1998年：世界盃亞軍

## 世界盃出場紀綠

  - 1990年：1場0球
  - 1994年：7場3球
  - 1998年：7場3球

## 參考資料

[Category:1998年世界盃足球賽球員](../Category/1998年世界盃足球賽球員.md "wikilink")
[Category:1994年世界盃足球賽球員](../Category/1994年世界盃足球賽球員.md "wikilink")
[Category:1990年世界盃足球賽球員](../Category/1990年世界盃足球賽球員.md "wikilink")
[Category:1989年美洲盃球員](../Category/1989年美洲盃球員.md "wikilink")
[Category:1997年洲際國家盃球員](../Category/1997年洲際國家盃球員.md "wikilink")
[Category:世界盃足球賽冠軍隊球員](../Category/世界盃足球賽冠軍隊球員.md "wikilink")
[Category:洲際國家盃冠軍隊球員](../Category/洲際國家盃冠軍隊球員.md "wikilink")
[Category:巴西國家足球隊球員](../Category/巴西國家足球隊球員.md "wikilink")
[Category:巴西足球主教練](../Category/巴西足球主教練.md "wikilink")
[Category:巴西足球运动员](../Category/巴西足球运动员.md "wikilink")
[Category:拉科魯尼亞球員](../Category/拉科魯尼亞球員.md "wikilink")
[Category:華斯高球員](../Category/華斯高球員.md "wikilink")
[Category:鹿島鹿角球員](../Category/鹿島鹿角球員.md "wikilink")
[Category:西維爾球員](../Category/西維爾球員.md "wikilink")
[Category:高士路球員](../Category/高士路球員.md "wikilink")
[Category:保地花高球員](../Category/保地花高球員.md "wikilink")
[Category:日職球員](../Category/日職球員.md "wikilink")
[Category:西甲球員](../Category/西甲球員.md "wikilink")
[Category:1996年夏季奧林匹克運動會足球運動員](../Category/1996年夏季奧林匹克運動會足球運動員.md "wikilink")
[Category:1996年夏季奧林匹克運動會獎牌得主](../Category/1996年夏季奧林匹克運動會獎牌得主.md "wikilink")
[Category:巴西奧林匹克運動會銀牌得主](../Category/巴西奧林匹克運動會銀牌得主.md "wikilink")
[Category:巴西奧林匹克運動會銅牌得主](../Category/巴西奧林匹克運動會銅牌得主.md "wikilink")
[Category:巴西奧運足球運動員](../Category/巴西奧運足球運動員.md "wikilink")
[Category:在日本的巴西人](../Category/在日本的巴西人.md "wikilink")
[Category:在沙烏地阿拉伯的巴西人](../Category/在沙烏地阿拉伯的巴西人.md "wikilink")
[Category:巴西裔西班牙人](../Category/巴西裔西班牙人.md "wikilink")
[Category:歸化西班牙公民](../Category/歸化西班牙公民.md "wikilink")
[Category:移民西班牙的巴西人](../Category/移民西班牙的巴西人.md "wikilink")
[Category:巴伊亞州人](../Category/巴伊亞州人.md "wikilink")
[Category:西班牙外籍足球運動員](../Category/西班牙外籍足球運動員.md "wikilink")
[Category:日本外籍足球運動員](../Category/日本外籍足球運動員.md "wikilink")
[Category:巴西旅外足球運動員](../Category/巴西旅外足球運動員.md "wikilink")
[Category:奧林匹克運動會足球獎牌得主](../Category/奧林匹克運動會足球獎牌得主.md "wikilink")

1.
2.